<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article SYSTEM "file:/E:/PEM/Publicaciones%20Academicas/JATS-Publishing-1-2-MathML3-DTD/JATS-journalpublishing1-mathml3.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="jpub3-html.xsl"?>
<article article-type="research-article" dtd-version="1.2" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id journal-id-type="publisher-id">medu</journal-id>
<journal-title-group>
<journal-title>Medunab</journal-title>
<abbrev-journal-title>Medunab</abbrev-journal-title>
</journal-title-group>
<issn pub-type="ppub">0123-7047</issn>
<issn pub-type="epub">2382-4603</issn>
<publisher>
<publisher-name>Universidad Autónoma De Bucaramanga</publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id pub-id-type="publisher-id">3616</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.29375/01237047.3616</article-id>
<article-categories>
<subj-group subj-group-type="heading">
<subject>Reporte de caso</subject>
</subj-group>
</article-categories>
<title-group>
<article-title>Dedo pulgar en gatillo bilateral, tratamiento quirúrgico y conservador en paciente de 4 años de edad</article-title>
<trans-title-group>
<trans-title xml:lang="en">Bilateral trigger finger, surgical and conservative treatment in a 4 year old patient.</trans-title>
</trans-title-group>
<trans-title-group>
<trans-title xml:lang="pt">Polegar em gatilho bilateral, tratamento cirúrgico e conservador em paciente de quatro anos de idade.</trans-title>
</trans-title-group>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>Bretón Gómez</surname>
<given-names>Guillermo Andrés</given-names>
</name>
<degrees>MD</degrees>
<aff>
<institution content-type="orgname">Médico General, IPS Centro Clínico Carvajal</institution>
<addr-line>
<named-content content-type="state">Sabana de Torres, Santander</named-content>
</addr-line>
<country country="CO">Colombia</country>
<institution content-type="original">Médico General, IPS Centro Clínico Carvajal, Sabana de Torres, Santander, Colombia.</institution>
</aff>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>Vargas Rueda</surname>
<given-names>John Jairo</given-names>
</name>
<degrees>MD</degrees>
<aff>
<institution content-type="orgname">Médico General, Residente cuarto año Cirugía Plástica y Reconstructiva, Universidad Militar Nueva Granada</institution>
<addr-line>
<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
</addr-line>
<country country="CO">Colombia</country>
<institution content-type="original">Médico General, Residente cuarto año Cirugía Plástica y Reconstructiva, Universidad Militar Nueva Granada, Bogotá, Colombia.</institution>
</aff>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>Ardila Forero</surname>
<given-names>Paola Andrea</given-names>
</name>
<degrees>MD</degrees>
<aff>
<institution content-type="orgname">Médica General, Servicio de Urgencias Hospital Central de la Policía Nacional</institution>
<addr-line>
<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
</addr-line>
<country country="CO">Colombia</country>
<institution content-type="original">Médica General, Servicio de Urgencias Hospital Central de la Policía Nacional, Bogotá, Colombia.</institution>
</aff>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>López Villegas</surname>
<given-names>Andrea</given-names>
</name>
<degrees>MD</degrees>
<aff>
<institution content-type="orgname">Médica General, SSO Escuela de Aviación Policía Nacional</institution>
<addr-line>
<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
</addr-line>
<country country="CO">Colombia</country>
<institution content-type="original">Médica General, SSO Escuela de Aviación Policía Nacional. Bogotá, Colombia.</institution>
</aff>
</contrib>
</contrib-group>
<author-notes>
<corresp id="c1">Guillermo Andrés Bretón Gómez. Médico General, IPS Centro Clínico Carvajal, Sabana de Torres, Santander, Colombia. Tel. 3208008119. <email>guillermobreton93@gmail.com</email></corresp>
<fn fn-type="conflict">
<p><bold>Conflicto de interés</bold></p>
<p>Los autores declaran que no existe conflicto de interés con respecto a la publicatión de este artículo.</p>
</fn>
</author-notes>
<pub-date pub-type="epub">
<day>31</day>
<month>03</month>
<year>2020</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="collection">
<year>2020</year>
</pub-date>
<volume>23</volume>
<issue>1</issue>
<fpage>131</fpage>
<lpage>136</lpage>
<history>
<date date-type="received">
<day>17</day>
<month>05</month>
<year>2019</year>
</date>
<date date-type="accepted">
<day>09</day>
<month>01</month>
<year>2020</year>
</date>
</history>
<permissions>
<copyright-statement>© 2020 Universidad Autónoma De Bucaramanga</copyright-statement>
<copyright-year>2020</copyright-year>
<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
<license-p>Este obra está bajo una licencia de Creative Commons Reconocimiento-NoComercial 4.0 Internacional.</license-p>
</license>
</permissions>
<abstract>
<title><bold>RESUMEN</bold></title>
<sec>
<title><bold>Introducción.</bold></title>
<p>El dedo en gatillo es una anomalía infrecuente en niños que afecta principalmente al dedo pulgar, de etiología desconocida. El manejo puede ser conservador o quirúrgico.</p>
</sec>
<sec>
<title><bold>Reporte de caso.</bold></title>
<p>Paciente pediátrica escolar de 4 años y 7 meses de edad es remitida al servicio de cirugía plástica por deformidad en flexión fija del pulgar derecho, de 4 meses de evolución asociada a nódulo palpable. Se interviene quirúrgicamente de forma efectiva, sin complicaciones, secuelas ni recurrencia.</p>
</sec>
<sec>
<title><bold>Discusión.</bold></title>
<p>La paciente fue manejada quirúrgicamente de forma efectiva. Se hizo un seguimiento durante 3 años con una evolución satisfactoria, teniendo una recuperación total de la función del pulgar, sin secuelas y adecuada adaptabilidad al medio.</p>
</sec>
<sec>
<title><bold>Conclusión.</bold></title>
<p>Este artículo tiene como objetivo presentar un caso clínico que busca llamar la atención sobre las indicaciones del tratamiento conservador versus quirúrgico que existen en la literatura, corresponde a una paciente pediátrica de nuestro medio con dedo pulgar en gatillo bilateral, su manejo y los resultados postoperatorios. El dedo pulgar en gatillo pediátrico tiene una baja prevalencia en el mundo. No hay estudios de incidencia ni prevalencia en nuestro medio. La edad de presentación es variable, los signos y síntomas no son iguales a los del adulto, el compromiso puede ser bilateral, su diagnóstico es clínico y el tratamiento quirúrgico, dependiendo del grado de compromiso, puede ser el más efectivo.</p>
</sec>
</abstract>
<trans-abstract xml:lang="en">
<title><bold>ABSTRACT</bold></title>
<sec>
<title><bold>Introduction.</bold></title>
<p>Trigger finger is a rare anomaly in children; it is of unknown etiology and mainly affects the thumb. Management may be conservative or surgical. Case report. Pediatric patient of 4 years and 7 months of age is referred to plastic surgery service for fixed flexion deformity of the right thumb, after 4 months of evolution associated with a palpable nodule. It is successfully intervened surgically, without complications, sequels or recurrence.</p>
</sec>
<sec>
<title><bold>Discussion.</bold></title>
<p>The patient was effectively treated via surgery. Follow-up was carried out for three years with satisfactory evolution, showing full recovery of the function of the thumb, with no after-effects and with adequate adaptability to the environment.</p>
</sec>
<sec>
<title><bold>Conclusion.</bold></title>
<p>The objective of this article is to present a clinical case that aims to draw attention to the indications for conservative versus surgical treatment existing in the literature, corresponding to a pediatric patient from our milieu with a bilateral trigger finger, its treatment and postoperative results. Pediatric trigger finger has low prevalence in the world. There are no incidence or prevalence studies in the cases that were reviewed. The age at which it arises is variable; the signs and symptoms are not the same as those of adults; involvement may be bilateral; diagnosis is clinical and surgery may be the most effective treatment, depending on the degree of involvement.</p>
</sec>
</trans-abstract>
<trans-abstract xml:lang="pt">
<title><bold>RESUMO</bold></title>
<sec>
<title><bold>Introdução.</bold></title>
<p>O dedo em gatilho é uma anomalia incomum em crianças, que afeta principalmente o polegar, de etiologia desconhecida. O tratamento pode ser conservador ou cirúrgico. Relato de caso. Paciente pediátrica de quatro anos e sete meses de idade é encaminhada ao serviço de cirurgia plástica para deformidade em flexão fixa do polegar direito, com quatro meses de evolução associada a nódulo palpável. Foi tratada cirurgicamente de forma eficaz, sem complicações, sequelas ou recorrência.</p>
</sec>
<sec>
<title><bold>Discussão.</bold></title>
<p>A paciente foi tratada cirurgicamente de forma eficaz. Foi feito um acompanhamento por três anos com uma evolução satisfatória, com recuperação total da função do polegar, sem sequelas e adaptabilidade adequada ao ambiente.</p>
</sec>
<sec>
<title><bold>Conclusão.</bold></title>
<p>Este artigo tem como objetivo apresentar um caso clínico que busca chamar a atenção para as indicações do tratamento conservador versus cirúrgico, existentes na literatura, que corresponde a uma paciente pediátrica em nosso meio com um polegar de gatilho bilateral, seu manejo e resultados pós-operatórios. O polegar em gatilho pediátrico tem uma baixa prevalência no mundo. Não há estudos de incidência ou prevalência nos casos consultados. A idade de apresentação é variável, os sinais e sintomas não são iguais aos do adulto, o comprometimento pode ser bilateral, o diagnóstico é clínico e o tratamento cirúrgico, dependendo do grau de comprometimento, pode ser o mais eficaz.</p>
</sec>
</trans-abstract>
<kwd-group xml:lang="es">
<title><bold>Palabras claves:</bold></title>
<kwd>Trastorno del Dedo en Gatillo</kwd>
<kwd>Anomalías Congénitas</kwd>
<kwd>Lactante</kwd>
<kwd>Recién Nacido</kwd>
<kwd>Tratamiento Conservador</kwd>
<kwd>Terapéutica</kwd>
<kwd>Complicaciones Posoperatorias</kwd>
</kwd-group>
<kwd-group xml:lang="en">
<title><bold>Keywords:</bold></title>
<kwd>Trigger Finger Disorder</kwd>
<kwd>Congenital Abnormalities</kwd>
<kwd>Newborn Infant</kwd>
<kwd>Conservative Treatment</kwd>
<kwd>Therapeutics</kwd>
<kwd>Postoperative Complications</kwd>
</kwd-group>
<kwd-group xml:lang="pt">
<title><bold>Palavras-chave:</bold></title>
<kwd>Dedo em Gatilho</kwd>
<kwd>Anomalidades Congênitas</kwd>
<kwd>Lactente</kwd>
<kwd>Recém-Nascido</kwd>
<kwd>Tratamento Conservador</kwd>
<kwd>Terapêutica</kwd>
<kwd>Complicações Pós-Operatórias</kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front>
<body>
<sec sec-type="sec-1-3616">
<title><bold>Introducción</bold></title>
<p>La tenosinovitis estenosante, o ‘dedo en gatillo’, fue descrita por primera vez en pacientes adultos en 1850 por el doctor Alphonse Notta, que observó la presencia de un nódulo en el tendón flexor que limitaba los movimientos normales, ubicado al mismo nivel de la unión Metacarpofalángica (unión MCF) (<xref ref-type="bibr" rid="ref-1-3616">1</xref>). Patológicamente se caracteriza por un engrosamiento del flexor pollicis longus y la polea anular, ocasionado por una proliferación y engrosamiento sinovial, seguidos de la formación de un nódulo (Nódulo de Notta) a nivel de la unión MCF que impide el correcto deslizamiento de dicho tendón (<xref ref-type="bibr" rid="ref-2-3616">2</xref>).</p>
<p>En niños, es una patología infrecuente, su incidencia varía de 0.05% a 0.3%, con una prevalencia de 3.3 por cada 1,000 niños (<xref ref-type="bibr" rid="ref-3-3616">3</xref>). Representa solo el 2.2% de todas las anomalías congénitas del miembro superior pediátrico. No obstante, es el procedimiento quirúrgico en manos infantiles que se realiza con más frecuencia. De forma unilateral, compromete al pulgar en más del 90% de los casos. Sin embargo, alrededor del 25% es de casos bilaterales, sin diferencias significativas en sexo ni lateralidad (<xref ref-type="bibr" rid="ref-4-3616">4</xref>). La etiología exacta es aún desconocida. Varios autores han sostenido que es una condición congénita (<xref ref-type="bibr" rid="ref-5-3616">5</xref>). Otros, en estudios más recientes, consideran que es adquirida, y la relacionan de forma potencial a traumatismo y succión digital (<xref ref-type="bibr" rid="ref-6-3616">6</xref>). De forma menos frecuente es asociada a sesamoideos prominentes o secundario a variaciones anatómicas (<xref ref-type="bibr" rid="ref-4-3616">4</xref>). El compromiso de los otros dedos de la mano es 10 veces menos común y se considera una entidad diferente (<xref ref-type="bibr" rid="ref-7-3616">7</xref>).</p>
<p>Clínicamente, se evidencia una deformidad en flexión de la Articulación Interfalángica (IF) del pulgar y un nódulo palpable en la unión MCF, en el 82% y 96% de los casos, respectivamente. El tratamiento puede ser conservador, con el fin de obtener una resolución espontánea; o quirúrgico. Esta decisión dependerá de la edad de aparición y la severidad del cuadro clínico (<xref ref-type="bibr" rid="ref-8-3616">8</xref>).</p>
<p>Este artículo tiene como objetivo presentar un caso clínico y una breve revisión de la literatura que busca llamar la atención sobre las indicaciones del tratamiento conservador versus el quirúrgico, ya que, a pesar de ser una entidad infrecuente en el mundo, es uno de los principales motivos de consulta para el cirujano de manos, siendo el tratamiento quirúrgico de esta afección el procedimiento más frecuente realizado en la mano infantil.</p>
</sec>
<sec sec-type="sec-2-3616">
<title><bold>Presentación de caso</bold></title>
<p>Paciente pediátrica escolar de 4 años y 7 meses de edad con antecedente familiar de hermana mayor con diagnóstico de dedo pulgar de la mano derecha en gatillo a los 7 meses de edad, que fue resuelto quirúrgicamente al completar el año de edad. La paciente fue remitida al servicio de cirugía plástica por presentar deformidad en flexión permanente del pulgar de la mano derecha y engatillamiento ocasional del pulgar de la otra mano. Los padres notaron la deformidad bilateral alrededor de los 4 años de edad. En el pulgar derecho, el grado de deformidad en flexión era mayor. La madre extendía pasivamente ambos pulgares, pero el derecho retornaba rápidamente a la flexión, mientras que el izquierdo lo hacía de forma ocasional. En el examen físico se encontró flexión fija de 30° e incapacidad para la extensión, tanto pasiva como activa de la IF del primer dedo de la mano derecha, asociado a la presencia de un nódulo palpable a nivel de la unión MCF del mismo dedo, de aproximadamente 1.5 cm x 1.5 cm (<xref ref-type="fig" rid="fig-1-3616">figura 1</xref>); el primer dedo de la mano izquierda mostraba un engatillamiento ocasional, sin más hallazgos.</p>
<fig id="fig-1-3616">
<label><bold>Figura 1.</bold></label>
<caption><title><bold>A.</bold> Deformidad fija en flexión. <bold>B.</bold> Imposibilidad para la extensión pasiva</title></caption>
<p><bold>Fuente.</bold> Elaboración de los autores</p>
<graphic xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="fig-1-3616.png"/>
</fig>
<p>El diagnóstico fue ‘dedo en gatillo bilateral’. Se decidió intervenir quirúrgicamente el dedo pulgar derecho y dar manejo conservador al dedo contralateral con ciclo corto suministrando antiinflamatorios. Se programó cirugía electiva y ambulatoria según disponibilidad de salas. Al mes siguiente la paciente es citada con paraclínicos prequirúrgicos para la intervención.</p>
</sec>
<sec sec-type="sec-3-3616">
<title><bold>Hallazgos:</bold></title>
<list list-type="numbered">
<list-item><p>Nódulo en la base del dedo pulgar de la mano derecha.</p></list-item>
<list-item><p>Incapacidad para la flexión completa de la unión MCF del primer dedo.</p></list-item>
<list-item><p>Bajo anestesia general no se alcanza la excursión completa del tendón flexor en pasivo y activo.</p></list-item>
</list>
<p>Previa asepsia y antisepsia, bajo anestesia general, en decúbito supino y profilaxis antibiótica, se realiza la exanguinación del miembro superior derecho. Se ubica un torniquete manual y se identifican los hallazgos descritos. Posteriormente, con bisturí, se realiza una incisión transversa a nivel de la unión MCF en la cara volar del dedo pulgar de la mano derecha. Se identifica estenosis de la polea Al por inflamación crónica, tanto de la polea como del Flexor Pollicis Longus FPL, siendo marcado el aumento del tamaño de este último, con un Nódulo de Notta identificado macroscópicamente (<xref ref-type="fig" rid="fig-2-3616">figura 2</xref>). Se realiza una disección por planos, se preservan los paquetes neurovasculares radial y cubital del dedo pulgar, se hace una incisión vertical en la polea A1 para hacer tenolísis del FPL obteniendo excursión completa en flexoextensión pasiva y activa de la unión MCF. Posteriormente se revisa hemostasia, cierre por planos, tejido celular subcutáneo con Vicryl 5.0 y piel con sutura con 9 puntos simples separados de Monocryl (<xref ref-type="fig" rid="fig-2-3616">figura 2</xref>). Posteriormente se retira el torniquete, se revisa perfusión distal del dedo, el llenado capilar adecuado y se deja envuelto en gasas alcoholadas, gasas secas y vendaje bultoso.</p>
<fig id="fig-2-3616">
<label><bold>Figura 2.</bold></label>
<caption><title><bold>A.</bold> Estenosis de la polea Al. <bold>B.</bold> Nódulo de Notta. <bold>C.</bold> Extensión pasiva completa</title></caption>
<p><bold>Fuente.</bold> Elaboración de los autores</p>
<graphic xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="fig-2-3616.png"/>
</fig>
<p>La paciente es dada de alta con analgesia y profilaxis antibiótica. En la valoración postoperatoria al mes de la operación presenta evolución satisfactoria, así como en la siguiente valoración, 4 años más tarde (<xref ref-type="fig" rid="fig-3-3616">figura 3</xref>).</p>
<fig id="fig-3-3616">
<label><bold>Figura 3.</bold></label>
<caption><title><bold>A.</bold> Cicatriz imperceptible. <bold>B.</bold> Pulgar en extensión. <bold>C.</bold> Manos en extensión completa.</title></caption>
<p><bold>Fuente.</bold> Elaboración de los autores</p>
<graphic xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="fig-3-3616.png"/>
</fig>
</sec>
<sec sec-type="sec-4-3616">
<title><bold>Discusión</bold></title>
<p>El dedo pulgar en gatillo es una patología relativamente infrecuente en la población pediátrica, de predominio unilateral, aunque el compromiso bilateral también es significativo: alrededor del 25% al 30% (<xref ref-type="bibr" rid="ref-8-3616">8</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="ref-10-3616">10</xref>). Frecuentemente, los pacientes presentan una deformidad en flexión del pulgar que puede ser o no corregible y que está asociada a la presencia del Nódulo de Notta, el engatillamiento, dolor y chasquido son hallazgos frecuentes (<xref ref-type="bibr" rid="ref-8-3616">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="ref-10-3616">10</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="ref-11-3616">11</xref>). En la paciente el compromiso fue bilateral con los signos más frecuentes reportados en la literatura y descritos previamente.</p>
<p>Rekha (<xref ref-type="bibr" rid="ref-3-3616">3</xref>) reportó un caso de una niña de 6 años de edad con dedo pulgar en gatillo bilateral. Sus padres notaron la deformidad cuando tenía 6 meses de vida. Ellos podían extender los pulgares completamente, pero a los 5 años de edad, la flexión se hizo fija y al intentar extenderlos se tornó doloroso. Fue llevada cirugía y se encontró, además de la tenosinovitis en la polea Al, compromiso en la Av (<xref ref-type="bibr" rid="ref-3-3616">3</xref>). Los signos clínicos encontrados son similares al caso clínico acá estudiado: ambos pulgares sintomáticos desde la presentación clínica inicial. Sin embargo, en el caso que acá se revisa, la paciente tuvo un inicio más tardío, con mayor compromiso del pulgar derecho a pesar del inicio sincrónico y nunca presentó dolor, siendo este un síntoma infrecuente.</p>
<p>La etiología permanece desconocida y controversial. Algunos estudios soportan la hipótesis congénita, debido a la presencia de esta alteración desde el nacimiento y también por reportes de casos en gemelos monocigotos, que presentaban un sugestivo patrón autosómico dominante. Se han realizado múltiples estudios prospectivos, con una muestra colectiva total de 14,581 recién nacidos, y no se ha encontrado ningún caso (<xref ref-type="bibr" rid="ref-12-3616">12</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="ref-6-3616">6</xref>). Algunos autores sugieren que la típica posición en flexión del pulgar en el periodo prenatal y neonatal provoca una degeneración del colágeno y proliferación sinovial, produciendo un nódulo del FPL y de la vaina que lo recubre. Buchman et al, en un estudio de microscopía electrónica analizando la polea Al y el Nódulo de Notta en 9 pacientes con dedo pulgar en gatillo, observó gran cantidad de colágeno maduro y fibroblastos a nivel del FPL y la vaina, sin cambios inflamatorios o degenerativos, descartando potencialmente una causa infecciosa, inflamatoria o degenerativa (<xref ref-type="bibr" rid="ref-13-3616">13</xref>). En un estudio más reciente realizado en 25 especímenes de poleas Al por Khoshhal et al (<xref ref-type="bibr" rid="ref-4-3616">4</xref>), se evidenció la presencia de citoproteinas contráctiles y miofibroblastos, lo cual sugiere una proliferación del tejido fibroso causante de la tenosinovitis, que puede ocurrir tanto en la fase intrauterina como extrauterina del desarrollo. Si el proceso inicia in útero, una constante posición flexionada del pulgar puede causar degeneración del colágeno y proliferación sinovial, causando que el paciente puede presentar una contractura en flexión fija y si ocurre de forma extrauterina, puede presentar engatillamiento y luego, con la maduración del tejido fibroso resulta en una flexión fija. En recién nacidos se puede retrasar o dificultar el diagnóstico debido a la actitud en flexión normal del pulgar durante los primeros tres meses de vida (<xref ref-type="bibr" rid="ref-14-3616">14</xref>).</p>
<p>Huwae et al presentaron recientemente el caso de una paciente de 3 años de edad con dedo pulgar en gatillo bilateral presente desde el nacimiento (<xref ref-type="bibr" rid="ref-6-3616">6</xref>), con deformidad en flexión fija en ambos pulgares no corregible de forma pasiva. El caso se presentaba sin antecedente familiar ni otros hallazgos, con un estadio 3, según la clasificación de Watanabe (<xref ref-type="bibr" rid="ref-15-3616">15</xref>). Diagnosticada con dedo pulgar en gatillo bilateral congénito y corregido quirúrgicamente con la liberación bilateral de las poleas Al. Este reporte pone en consideración la posible ambigüedad de la etiología del dedo pulgar en gatillo, tanto la congénita inherente al caso previamente descrito, como una causa adquirida en el caso clínico acá estudiado: el pulgar derecho de la paciente se encontraba en estadio 3, mientras que el pulgar izquierdo en estadio 1.</p>
<p>Aunque la causa adquirida de igual manera no se ha dilucidado, es la más frecuente reportada y corresponde con las características del actual caso clínico (<xref ref-type="bibr" rid="ref-2-3616">2</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="ref-12-3616">12</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="ref-16-3616">16</xref>). Existen diferentes opciones de tratamiento conservador, entre las que incluyen observación, terapia física y el uso de férulas. Baek et al. reportaron que el dedo pulgar en gatillo se puede resolver espontáneamente en más del 60% de los pacientes en un promedio de 48 meses. Posteriormente, Baek et al demostraron una resolución espontánea en más del 75% de los casos (<xref ref-type="bibr" rid="ref-17-3616">17</xref>). Forlin et al reportaron resultados satisfactorios en el 77% de los casos en un seguimiento mínimo de 5 años (<xref ref-type="bibr" rid="ref-18-3616">18</xref>). En un estudio retrospectivo, 107 pulgares fueron observados por al menos 6 meses, y la resolución espontánea fue solo del 12% (<xref ref-type="bibr" rid="ref-12-3616">12</xref>). La eficacia del manejo conservador con terapia física no está bien establecida. Watanabe et al reportaron resultados del tratamiento con ejercicios de extensión pasiva en 48 niños con 60 pulgares en gatillo con diagnóstico promedio a los 2 años de edad. A pesar de que el 96% de los pulgares mostraron un resultado satisfactorio, el 59% persistieron con movimientos anormales (<xref ref-type="bibr" rid="ref-15-3616">15</xref>). Nemoto et al trataron a 30 pacientes con 40 pulgares en gatillo con férula dorsal en extensión con un seguimiento de 10 meses. Los autores observaron resolución completa en el 60% de los casos. Tan et al reportaron una tasa de efectividad del tratamiento conservador con ejercicios de extensión pasiva en casa y terapia física combinada con férula del 66% la cual pierde efectividad a medida que aumenta la edad (del 89% en niños menores de 1 año al 50% en mayores de 3 años). La efectividad de la terapia con férula fue mayor que la extensión pasiva en casa, con un 52% y un 77% respectivamente (<xref ref-type="bibr" rid="ref-19-3616">19</xref>). A pesar de que se ha comprobado el beneficio de corticoides en adultos, y que algunos autores hayan encontrado buenos resultados con el uso de estos en niños menores de 3 años, recientemente no se ha usado ni recomendado alguno en niños (<xref ref-type="bibr" rid="ref-18-3616">18</xref>).</p>
<p>En la literatura consultada, la efectividad del tratamiento conservador es variable: existen limitaciones de este debido a que la mayoría son estudios retrospectivos, con unas muestras pequeñas de casos con seguimientos cortos, pero es una opción de tratamiento potencialmente válida en algunos pacientes. El pulgar izquierdo de la paciente presentaba engatillamiento ocasional, no había deformidad en flexión fija, y se indicó manejo conservador con ejercicios de extensión pasiva en casa, que fue realizada por la madre y presentó una mejoría completa a los 2 meses, aproximadamente, sin deformidad residual.</p>
<p>Las indicaciones definitivas del tratamiento quirúrgico son el engatillamiento doloroso y deformidad rígida del pulgar (<xref ref-type="bibr" rid="ref-10-3616">10</xref>). Otras indicaciones quirúrgicas tenidas en cuenta son presentadas por los niños mayores de un año que no mejoran con el tratamiento conservador. En niños mayores de 3 años y cuando la patología es bilateral (<xref ref-type="bibr" rid="ref-3-3616">3</xref>), y consiste en la liberación por vía palmar de la polea Al (<xref ref-type="bibr" rid="ref-20-3616">20</xref>). El tratamiento quirúrgico ha mostrado ser el más efectivo (<xref ref-type="bibr" rid="ref-10-3616">10</xref>). Tan et al revisaron 72 pulgares que fueron llevados a cirugía. La recurrencia de estos fue del 1.4% a los 7 meses probablemente por una inadecuada liberación de la polea Al, y con una tasa de infecciones del 2.8% que mejoraron con antibióticos orales (<xref ref-type="bibr" rid="ref-19-3616">19</xref>). La edad en la cual se debe realizar el procedimiento quirúrgico no está establecida. Sin embargo, en los niños mayores de tres años de edad, aumenta el riesgo de flexión residual (<xref ref-type="bibr" rid="ref-14-3616">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="ref-21-3616">21</xref>). El uso de liberación percutánea no se recomienda en niños, por el mayor riesgo de lesión neurovascular y de liberación incompleta (<xref ref-type="bibr" rid="ref-22-3616">22</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="ref-23-3616">23</xref>).</p>
<p>El pulgar derecho de la paciente tenía una evidente indicación quirúrgica dada principalmente por la deformidad fija del mismo. Usualmente la estenosis está confinada a la polea Al, pero ocasionalmente la polea anular Av localizada entre la Al y la oblicua, puede estar presente. Este es el tipo de caso reportado por Rekha (<xref ref-type="bibr" rid="ref-3-3616">3</xref>). En el caso del presente artículo, en cambio, la liberación de la polea Al fue suficiente para lograr la extensión completa del pulgar derecho. En contraste con la relativamente baja efectividad del manejo conservador, en el pulgar izquierdo de la paciente fue útil y recuperó totalmente su funcionalidad.</p>
</sec>
<sec sec-type="sec-5-3616">
<title><bold>Conclusión</bold></title>
<p>El dedo pulgar en gatillo pediátrico es una alteración del aparato flexor, caracterizada por un engatillamiento y posterior bloqueo en flexión del pulgar que puede ser unilateral o bilateral. Es relativamente infrecuente en niños, con una baja prevalencia e incidencia en el mundo. La epidemiología en Colombia y Latinoamérica es desconocida. Su etiología permanece desconocida y controversial, la edad promedio de presentación es alrededor de los 2 años de edad, clínicamente caracterizada por la presencia de una deformidad en flexión del pulgar que puede ser fija o móvil, típicamente no dolorosa, asociada a la presencia del nódulo de Notta ubicado a nivel de la MCF. El diagnóstico es completamente clínico. El tratamiento puede ser conservador en ciertos pacientes o quirúrgico que hasta el momento es el tratamiento más efectivo. La paciente de este caso clínico se benefició totalmente de ambas conductas.</p>
</sec>
<sec sec-type="sec-6-3616">
<title><bold>Consideraciones éticas</bold></title>
<p>Existe consentimiento informado firmado por los padres de la paciente para la publicación de este reporte de caso y de las imágenes.</p>
</sec>
</body>
<back>
<ref-list><title><bold>Referencias</bold></title><ref id="ref-1-3616"><label>1.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Flatt</surname> <given-names>A</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Notta’s nodules and trigger digits</article-title>. <source xml:lang="en">Baylor University Medical Center Proceedings</source>. <year>2007</year>;<volume>20</volume><issue>(2):</issue><fpage>143</fpage>–<lpage>145</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1080/08998280.2007.11928272</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-2-3616"><label>2.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Kuo</surname> <given-names>M</given-names></string-name>, <string-name><surname>Rayan</surname> <given-names>G</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Complete annular and partial oblique pulley release for pediatric locked trigger thumb</article-title>. <source xml:lang="en">Hand 5</source>. <year>2010</year>;<volume>5</volume><issue>(4):</issue><fpage>408</fpage>–<lpage>414</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s11552-010-9274-8</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-3-3616"><label>3.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Rekha</surname> <given-names>Y</given-names></string-name></person-group> <article-title xml:lang="en">Delayed Case of Congenital Bilateral Trigger Thumb: A Case Report and Review of Literature</article-title>. <source xml:lang="en">J Orthop Case Rep</source>. <year>2014</year>;<volume>4</volume><issue>(1):</issue><fpage>24</fpage>–<lpage>27</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.13107/jocr.2250-0685.143</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-4-3616"><label>4.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Khoshhal</surname> <given-names>K</given-names></string-name>, <string-name><surname>Jarvis</surname> <given-names>J</given-names></string-name>, <string-name><surname>Uhthoff</surname> <given-names>H</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Congenital trigger thumb in children: electron microscopy and immunohistochemical analysis of the first annular pulley</article-title>. <source xml:lang="en">Journal of Pediatric Orthopaedics B</source>. <year>2012</year>;<volume>21</volume><issue>(4):</issue><fpage>295</fpage>–<lpage>299</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1097/BPB.0b013e3283536962</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-5-3616"><label>5.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Kikuchi</surname> <given-names>N</given-names></string-name>, <string-name><surname>Ogino</surname> <given-names>T</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Incidence and Development of Trigger Thumb in Children. The Journal of Hand Surgery</article-title>. <year>2006</year>;<volume>31</volume><issue>(4):</issue><fpage>541</fpage>–<lpage>543</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jhsa.2005.12.024</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-6-3616"><label>6.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Huwae</surname> <given-names>T</given-names></string-name>, <string-name><surname>Bastian</surname> <given-names>J</given-names></string-name>, <string-name><surname>Lukman</surname> <given-names>R</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Congenital bilateral trigger thumb in 3 years old girl: A case report</article-title>. <source xml:lang="en">International Journal of Surgery Open</source>. <year>2018</year>;<volume>13</volume>: <fpage>15</fpage>-<lpage>19</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ijso.2018.07.004</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-7-3616"><label>7.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Schaverien</surname> <given-names>M</given-names></string-name>, <string-name><surname>Godwin</surname> <given-names>Y</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Paediatric trigger finger: Literature review and management algorithm</article-title>. <source xml:lang="en">Journal of Plastic, Reconstructive &#x0026; Aesthetic Surgery</source>. <year>2011</year>;<volume>64</volume><issue>(5):</issue><fpage>623</fpage>-<lpage>631</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.bjps.2010.09.011</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-8-3616"><label>8.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Leung</surname> <given-names>O</given-names></string-name>, <string-name><surname>Ip</surname> <given-names>F</given-names></string-name>, <string-name><surname>Wong</surname> <given-names>T</given-names></string-name>, <string-name><surname>Wan</surname> <given-names>S</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Trigger thumbs in children: results of surgical release</article-title>. <source xml:lang="zh">hongMedJ</source>. <year>2011</year>;<volume>17</volume><issue>(5):</issue><fpage>372</fpage>-<lpage>375</lpage>.<comment>pmid: 21979473</comment></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-9-3616"><label>9.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Herdem</surname> <given-names>M</given-names></string-name>, <string-name><surname>Bayram</surname> <given-names>H</given-names></string-name>, <string-name><surname>Toðrul</surname> <given-names>E</given-names></string-name>, <string-name><surname>Sarpel</surname> <given-names>Y</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Clinical analysis of the trigger thumb of childhood</article-title>. <source xml:lang="hi">Turk J Pediatr</source> <year>2003</year>;<volume>45</volume><issue>(3):</issue><fpage>237</fpage>-<lpage>239</lpage>.<comment>pmid: 14696802</comment></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-10-3616"><label>10.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Twu</surname> <given-names>J</given-names></string-name>, <string-name><surname>Angeles</surname> <given-names>J</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Developmental Trigger Thumb</article-title>. <source xml:lang="en">Pediatr Ann</source>. <year>2016</year>;<volume>45</volume><issue>(4):</issue><fpage>135</fpage>-<lpage>138</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.3928/00904481-20160317-02</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-11-3616"><label>11.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Wang</surname> <given-names>E</given-names></string-name>, <string-name><surname>Xu</surname> <given-names>X</given-names></string-name>, <string-name><surname>Dagum</surname> <given-names>A</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Mirror-image Trigger Thumb in Dichorionic Identical Twins</article-title>. <source xml:lang="en">Orthopedics</source>. <year>2012</year>;<volume>35</volume><issue>(6):</issue><fpage>981</fpage>-<lpage>983</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.3928/01477447-20120525-48</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-12-3616"><label>12.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Bae</surname> <given-names>D</given-names></string-name>, <string-name><surname>Shah</surname> <given-names>A</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Management of Pediatric Trigger Thumb and Trigger Finger</article-title>. <source xml:lang="en">Journal of the American Academy Orthopaedic Surgeons</source>. <year>2012</year>;<volume>20</volume><issue>(4):</issue><fpage>206</fpage>-<lpage>213</lpage> doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.5435/JAAOS-20-04-206</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-13-3616"><label>13.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Buchman</surname> <given-names>MT</given-names></string-name>, <string-name><surname>Gibson</surname> <given-names>TW</given-names></string-name>, <string-name><surname>McCallum</surname> <given-names>D</given-names></string-name>, <string-name><surname>Cuda</surname> <given-names>DD</given-names></string-name>, <string-name><surname>Ramos</surname> <given-names>AG</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Transmission electron microscopic pathoanatomy of congenital trigger thumb</article-title>. <source xml:lang="en">Journal of Pediatric Orthopaedics</source>. <year>1999</year>;<volume>19</volume><issue>(3):</issue><fpage>411</fpage>-<lpage>412</lpage>.<comment>pmid: 10344330</comment></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-14-3616"><label>14.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Han</surname> <given-names>S</given-names></string-name>, <string-name><surname>Yoon</surname> <given-names>H</given-names></string-name>, <string-name><surname>Shin</surname> <given-names>D</given-names></string-name>, <string-name><surname>Song</surname> <given-names>D</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Trigger Thumb in Children: Results of Surgical Treatment in Children: Above 5 Years of Age</article-title>. <source xml:lang="en">Journal of Pediatric Orthopaedics</source>. <year>2010</year>;<volume>30</volume><issue>(7):</issue><fpage>710</fpage>-<lpage>714</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1097/BPO.0b013e3181edef8d</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-15-3616"><label>15.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Watanabe</surname> <given-names>H</given-names></string-name>, <string-name><surname>Hamada</surname> <given-names>Y</given-names></string-name>, <string-name><surname>Toshima</surname> <given-names>T</given-names></string-name>, <string-name><surname>Nagasawa</surname> <given-names>K</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Conservative treatment for trigger thumb in children. Archives of Orthopaedic and Trauma Surgery</article-title>. <year>2001</year>;<volume>121</volume><issue>(7):</issue><fpage>388</fpage>-<lpage>390</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s004020000249</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-16-3616"><label>16.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>De Luna</surname> <given-names>V</given-names></string-name>, <string-name><surname>Potenza</surname> <given-names>V</given-names></string-name>, <string-name><surname>Garro</surname> <given-names>L</given-names></string-name>, <string-name><surname>Farsetti</surname> <given-names>P</given-names></string-name>, <string-name><surname>Caterini</surname> <given-names>R</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Multiple Congenital Bilateral Trigger Digits in a 2-Year-Old Child: Case Report</article-title>. <source xml:lang="en">The Open Orthopaedics Journal</source>. <year>2013</year>;<volume>7</volume>: <fpage>75</fpage>-<lpage>77</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.2174/1874325001307010075</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-17-3616"><label>17.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Baek</surname> <given-names>G</given-names></string-name>, <string-name><surname>Lee</surname> <given-names>Y</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">The Natural History of Pediatric Trigger Thumb: A Study with a Minimum of Five Years Follow-up</article-title>. <source xml:lang="en">Clinics Orthopedic Surgery</source>. <year>2011</year>;<volume>3</volume><issue>(2):</issue><fpage>157</fpage>-<lpage>159</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.4055/cios.2011.3.2.157</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-18-3616"><label>18.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Forlin</surname> <given-names>E</given-names></string-name>, <string-name><surname>Kaetsu</surname> <given-names>E</given-names></string-name>, <string-name><surname>De Vasconcelos</surname> <given-names>J</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Success of conservative treatment of trigger thumb in children after minimum follow-up of five years</article-title>. <source xml:lang="pt">Revista Brasileira de Ortopedia</source>. <year>2012</year>;<volume>47</volume><issue>(4):</issue><fpage>483</fpage>-<lpage>7</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S2255-4971(15)30133-6</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-19-3616"><label>19.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Tan</surname> <given-names>AH</given-names></string-name>, <string-name><surname>Lam</surname> <given-names>KS</given-names></string-name>, <string-name><surname>Lee</surname> <given-names>EH</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">The treatment outcome of trigger thumb in children</article-title>. <source xml:lang="en">Journal of Pediatric Orthopaedics</source>. <year>2002</year>;<volume>11</volume><issue>(3):</issue><fpage>256</fpage>-<lpage>259</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1097/000Q9957-200207000-00011</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-20-3616"><label>20.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Bae</surname> <given-names>D</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Pediatric Trigger Thumb</article-title>. <source xml:lang="af">J Hand Surg Am</source>. <year>2008</year>;<volume>33</volume><issue>(7):</issue><fpage>1189</fpage>–<lpage>1191</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jhsa.2008.04.017</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-21-3616"><label>21.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Ferreyra</surname> <given-names>A</given-names></string-name>, <string-name><surname>Schumacher</surname> <given-names>F</given-names></string-name>, <string-name><surname>Allende</surname> <given-names>V</given-names></string-name>, <string-name><surname>Masquijo</surname> <given-names>J</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="es">Tratamiento quirúrgico del pulgar en resorte pediátrico</article-title>. <source xml:lang="pt">Revista Mexicana de Ortopedia Pediátrica. [Internet]</source>. <year>2013</year><comment>[citado 14 de enero de 2019]</comment>;<volume>2</volume><issue>(15):</issue><fpage>105</fpage>-<lpage>110</lpage>.<comment>Recuperado a partir de:</comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.medigraphic.com/pdfs/opediatria/op-2013/op132h.pdf">https://www.medigraphic.com/pdfs/opediatria/op-2013/op132h.pdf</ext-link></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-22-3616"><label>22.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Van Loveren</surname> <given-names>M</given-names></string-name>, <string-name><surname>Van der Biezen</surname> <given-names>J</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">The Congenital Trigger Thumb Is Release of the First Annular Pulley Alone Sufficient to Resolve the Triggering? Annals of Plastic Surgery</article-title>. <year>2007</year>;<volume>58</volume><issue>(3):</issue><fpage>335</fpage>-<lpage>337</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1097/01.sap.0000238336.30617.72</pub-id></mixed-citation></ref>
<ref id="ref-23-3616"><label>23.</label><mixed-citation publication-type="book"><person-group person-group-type="allauthors"><string-name><surname>Sevencan</surname> <given-names>A</given-names></string-name>, <string-name><surname>Inan</surname> <given-names>U</given-names></string-name>, <string-name><surname>Köse</surname> <given-names>N</given-names></string-name>, <string-name><surname>Omeroğlu</surname> <given-names>H</given-names></string-name>, <string-name><surname>Seber</surname> <given-names>S</given-names></string-name>.</person-group> <article-title xml:lang="en">Percutaneous Release for Trigger Thumbs in Children: Improvements of the Technique and Results of 31 Thumbs</article-title>. <source xml:lang="en">Journal of Pediatric Orthopaedics</source>. <year>2010</year>;<volume>30</volume><issue>(7):</issue><fpage>705</fpage>-<lpage>709</lpage>. doi: https://doi.org/<pub-id pub-id-type="doi">10.1097/BPO.0b013e3181efb90e</pub-id></mixed-citation></ref></ref-list>
</back>
</article>
